\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

В XXI веке количество информации, с которым встречается человек в течении дня, намного больше чем в другие периоды существования человечества. Информация хранится на физических носителях, передаётся по проводам и по беспровдной связи. Часто возникают ситуации, когда объём передаваемых или хранимых данных слишком велик, и возникает необходимость его уменьшить.

Сжатие данных --- обратимое преобразование данных, производиме с целью уменьшения занимаемого ими объёма с целью уменьшения объёма данных, который требуется для хранения или передачи информации.

LZW --- алгоритм сжатия данных, разработанный в 1984 году и опубликованнный Терри Велчем в качестве улучшенной реализации разработаннг в 1978 алгоритма. Он предназначен для сжатия (и последующего декодирования) информации, причём в 1984 году этот алгоритм получил широкое распространение из-за простоты реализации.

\textbf{Целью данной работы} является реализация в виде программы алгоритма сжатия данных LZW, обеспечить сжатие и разжатие произвольного файла с использованием разработанной программы, расчитывать коэффициент сжатия. Предусмотреть работу с пустым, однобайтовым файлами.

Для достижения поставленной цели необходимо выполнить следующие задачи:
\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
	\item изучить алгоритм сжатия LZW;
    \item реализовать алгоритм сжатия LZW в виде программы, обеспечив возможности сжатия и разжатия произвольнго файла и расчёт коэффициента сжатия;
	\item протестировать разработанную программу, показать, что удаётся сжимать и разжимать файлы разных форматов;
	\item описать и обосновать полученные результаты в отчёте о выполненной лабораторной работе.
\end{enumerate}
